\section*{Реферат}
\skipline
Звіт про виконання ДР:
\ESKDtotal{page}~с., \ESKDtotal{figure}~рис., \ESKDtotal{table}~табл.,
\declinate{\ESKDtotal{bibitem}}{джерело}{джерела}{джерел}.\skipline
%\declinate{\ESKDtotal{appendix}}{додаток}{додатки}{додатків}\skipline

\textstyleKeywordsHeading{Ключові~слова:}
\textstyleKeywords{
програмне забезпечення, маркетинговий канал, ділові ігри, бізнес-ігри, імітаційне моделювання, мережі петрі}\skipline

Об'єктом роботи є маркетингові канали та їх дослідження за допомогою ділових ігор.

Метою даної роботи є створення моделей, програмного та алгоритмічного забезпечення для системи керування діловою грою, що моделює маркетинговий канал. В роботі запропоновано підхід к дослідженню маркетингових каналів за допомогою ділових ігор.

Кінцевою метою роботи є реалізація системи керування діловою грою, що визначає потенційний об’єм попиту в каналі.

В якості використовуваних технологій обрані мови програмування: Python, Java, JavaScript. В якості СУБД використовується РСУБД MySQL.

\section*{Реферат}
\skipline
Отчет о выполнении ДР:
\ESKDtotal{page}~с., \ESKDtotal{figure}~рис., \ESKDtotal{table}~табл.,
\declinate{\ESKDtotal{bibitem}}{источник}{источника}{источников}.\skipline
%\declinate{\ESKDtotal{appendix}}{приложение}{приложения}{приложений}\skipline

\textstyleKeywordsHeading{Ключевые~слова:}
\textstyleKeywords{
программное обеспечение, маркетинговый канал, деловые игры, бизнес-игры, имитационное моделирование, сети петри}\skipline

Объектом работы являются маркетинговые каналы и исследования каналов с помощью деловых игр.

Целью данной работы является создание модели, алгоритмического и програмного обеспеченя для системы управления деловой игрой, моделирующей маркетинговый канал. В работе предложен
подход к исследованию маркетинговых каналов с помощью деловых игр.

Конечной целью работы является реализация системы управления деловой игрой, которая определяет потенциальный объем спроса в канале

В качестве используемых технологий выбраны языки программирования: Python, Java, JavaScript. В качестве СУБД используется РСУБД MySQL.

%\foreignlanguage{english}
\section*{Abstract}
\skipline
MT implementation report:
\ESKDtotal{page}~p., \ESKDtotal{figure}~fig.,\ESKDtotal{table}~tab.,
\ESKDtotal{bibitem}~sources.\skipline
%\declinate{\ESKDtotal{appendix}}{appendix}{appendices}{appendices}\skipline

\textstyleKeywordsHeading{Key~words:}
\textstyleKeywords{
software, distribution channels, marketing channels, business games, simulation, petri nets}\skipline

This paper studies distribution channels and using of business games for research of marketing channels.

The goal is to create model, algorithm and software to manage business game which do simulate distribution channel.

This paper presents business games as a way to analize distribution channels.

The ultimate goal is to implement system that will determine demand volume by simulation of distribution channels.

Java, Python and JavaScript have been chosen for implementation. MySQL was chosen as RDBMS.
